---
layout: post
title: "为什么是Y？"
modified:
categories: academic
excerpt:
tags: ["翻译", "lambda演算", "function programming"]
---

[Good Math, Bad Math][1] | [Lambda演算系列之四][lc4]

在前面的几个帖子里，我已经建立了如何把lambda演算变成一个有用的系统的点点滴滴。 我们已经有了数字，布尔值和选择运算符。我们唯一欠缺的是重复。 

这个有点棘手。lambda演算使用递归实现循环（递归的解释可以看[这里][rec]）。 但是，由于在lambda演算里函数没有名字，我们得采取一些非常手段。这就是所谓的Y组合子，又名lambda不动点运算符。

让我们先来看看lambda演算之外的一个简单的递归函数。阶乘函数，这是标准的例子： 

    factorial(n) = 1 if n = 0 
    factorial(n) = n * factorial(n-1) if n > 0 

如果我们要用lambda演算来写的话，我们需要几个工具……我们需要一个测试是否为零的函数，一个乘法函数，以及一个减1的函数。 

为了检查是否为零，我们将使用一个命名函数`IsZero`，它有三个参数：一个数字，两个值。如果数字为0，则返回第一个值；如果它不为0，则返回第二个值。 

对于乘法——我们在制定出递归之前写不出乘法。但我们可以假设目前有一个乘法函数 `Mult x y`。 

最后，减1函数，我们用`Pred x`表示`x`的前驱——即`x - 1`。 

所以——第一版的阶乘，如果我们把递归调用留做空白的话，将是： 

    lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( something (Pred n))) 

现在的问题是，我们怎么填上“something”，使其递归？ 

答案是一些所谓的组合子。一个组合子是一种特殊的高阶函数，它们只引用函数应用。（一个高阶函数是一个函数，它接受函数作为参数，并且返回的结果也是函数）。Y组合子非常特殊，它有近乎神奇的功能使得递归成为可能。它的样子如下： 

    let Y = lambda y . (lambda x . y (x x)) (lambda x . y (x x)) 

看了公式，你就就明白为什么叫它Y了，因为它的“形状”像一个Y。为了让这一点更清晰，有时我们把它写成树的形式。下面是Y组合子的树： 

![y-combinator](/images/y.jpg)

Y组合子的特别之处在于它应用自身来创造本身，也就是说 `(Y Y) = Y (Y Y)`。让我们从`(Y Y)`开始看看它如何工作：

* `Y Y` 
* 展开第一个`Y`：`(lambda y . (lambda x . y (x x)) (lambda x . y (x x))) Y` 
* 现在，beta规约：`(lambda x . Y (x x)) (lambda x . Y (x x))` 
* alpha[x/z]变换第二个lambda：`(lambda x . Y (x x)) (lambda z. Y (z z))` 
* beta规约：`Y ((lambda z. Y (z z)) (lambda z. Y (z z))) `
* 展开前面的Y，并`alpha[y/a][x/b]`变换：`(lambda a . (lambda b . a (b b)) (lambda b . a (b b))) ((lambda z . Y (z z)) ( lambda z . Y (z z)))` 
* beta规约：`(lambda b . ((lambda z. Y (z z)) (lambda z. Y (z z))) (b b)) (lambda b . ((lambda z. Y (z z)) (lambda z. Y (z z))) (b b))` 

现在，仔细看该表达式。这是`(Y (Y Y))` [记得前面的`(Y Y) = (lambda x . Y (x x)) (lambda x . Y (x x))`吧]。所以， `Y Y = Y (Y Y)`，这是Y的魔力：它再造了本身。`(Y Y) = Y (Y Y) = Y (Y (Y Y))`，子子孙孙无穷匮也。 

那么，我们如何使用这个疯狂的玩意？ 

好吧，让我们拿我们的第一次尝试做一下修改。给它取个名字，并尝试使用该名字重写： 

    let fact = lambda n . IsZero n 1 (Mult n (fact (Pred n))) 

现在的问题是，“fact”不是“fact”中定义的标识符。我们如何让“fact”引用“fact”呢？好了，我们可以做一个lambda抽象，让“fact”函数作为参数传过去；于是，如果我们能找到一种方法来写“fact”，使得我们可以把它作为一个参数传给它自己，事情就搞定了。我们称之为metafact。 

    let metafact = lambda fact . (lambda n . IsZero n 1 (Mult n (fact (Pred n)))) 

现在，如果我们可以应用metafact到本身，我们就得到了我们的阶乘函数。也就是说， 

    fact n = (metafact metafact) n 。
            <= (lambda f1 . lambda t1 .  t1 ? 1 : t1 * f1 (P(t1))) (lambda f2 . lambda t2 .  t2 ? 1 : t2 * f2 (P(t2))) n  
            <= (lambda t1 .  t1 ? 1 : t1 * (lambda f2 . lambda t2 .  t2 ? 1 : t2 * f2 (P(t2))) (P(t1))) n
            <= lambda n .  n ? 1 : n * (lambda f2 . lambda t2 .  t2 ? 1 : t2 * f2 (P(t2))) (P(n))
            <= lambda n .  n ? 1 : n * (lambda f2 .  P(n) ? 1 : P(n) * f2 (P(P(n))) ) 
            <= lambda n .  n ? 1 : n * (lambda f .  (P(n) ? 1 : P(n) * f (P(P(n))) )
            <= lambda n . n ? 1 : n * (lambda f . f (P(n)))
            <= lambda f . lambda n . n ? 1 : n * f (P(n))
            <= f (n)

这正是Y的用武之地。它让我们可以创建一个古怪的结构，每次需要递归的时候都可以复制函数过来。`metafact (Y metafact)`将得到我们想要的。展开之，这就是： 

    (lambda fact . (lambda n . IsZero n 1 (Mult n (fact (Pred n))))) (Y (lambda fact . (lambda n . IsZero n 1 (Mult n (fact (Pred n)))))) 

`(Y metafact)`实际上是第一个lambda中参数fact的值；当我们对它做beta规约的时候，如果n为零，那么它只是返回1，如果它不为零，那么它调用`fact (Pred n)`。 然后再将`fact`beta规约为`Y metafact`， 这个变换疯狂地复制，得到输出`metafact (Y metafact) (Pred n)`。 

瞧，递归（`metafact (Y metafact) = metafact (Y metafact) (Pred n)`）。极度扭曲的递归。 

我第一次了解了Y组合子是在本科，1989左右，至今我仍然觉得它很神秘。我虽然也明白它是怎么来的，但我无法想象地球上怎么会有人把它给想出来！ 

如果你对此很长感兴趣，那么我极力推荐[「The Little Schemer」][litsch]这本书。这是本非常棒的小书 —— 写得象一本儿童读物。书里要么每一页正面是一个问题，背面就是答案，要么一页分成两栏，一栏问题一栏答案。书的风格轻松幽默，不仅教你Scheme编程，更教人怎么思考。 

一个重要的提示：实际上有几个不同的版本的Y组合子。也有几种不同的lambda演算的计算方式：给定以下表达式： 

    (lambda x y . x * y) 3 ((lambda z . z * z) 4) 

我们可以按不同的顺序来计算：我们可以首先对`(lambda x y . x * y)`做beta规约，于是有：

    3 * ((lambda z . z * z) 4) 

或者，我们可以先beta规约`((lambda z . z * z) 4)`：

    (lambda x y . x * y) 3 (4 * 4) 

在这种情况下，两种方式得到相同的结果；但事实并非总是如此。 

第一种顺序就是我们所说的「惰性求值」（Lazy evaluation）：我们不计算函数的参数，直到我们需要使用它们。第二种叫「急切求值」（eager evaluation）：我们总是在把参数传递给函数之前进行计算。（在实际的编程语言中，Lisp语言，Scheme，和ML使用急切求值计算lambda演算，Haskell和Miranda则使用惰性值计算lambda演算。）我上面描述的Y组合子是惰性求值。如果我们用急切求值，那么上述Y组合子是导不出来的——事实上，它会永远地复制Y。

# 一点个人解释

## Y在定义递归函数中的作用

首先，在lambda演算中，函数名不是不可缺少的，没有函数名的函数称为「匿名函数」。lambda符号的引入就是为了去掉函数名这个冗余，使定义匿名函数成为可能。但是当需要定义的函数含有递归时，比如阶乘`factorial`，也就是函数的定义部分需要引用函数自身的时候，没有函数名意味着用lambda演算无法直接引用函数自身。怎么办呢？

一种办法是设计另一个函数G，它接受一个函数作为参数，返回值也是一个函数（这种参数是函数的函数称为高阶函数）。然后，我们把`factorial`当做参数传给G，如果G返回的函数也是`factorial`的话，就圆满了。也就是说，这个G需要满足两个特征：

1. G的定义中不会出现`factorial`，但是它可以接受`factorial`作为参数。回想一下一阶函数`f(x) = x * x`，它的定义里没有出现数字「1」，但是「1」可以传给它进行计算。而在构造G时，`factorial`就相当于数字「1」。
2. 方程`G(f)=f`的解是`factorial`。这样我们就不用直接定义`factorial`，求解这个关于G的方程就可以得到`factorial`的定义了。

于是，我们需要干两件事：找到G，和找到求解`G(f)=f`的办法。寻找G很简单，既然我们想让`G(factorial)=factorial`，那么把`factorial`定义中关于`factorial`的引用参数化就可以了，即：

    let G = lambda f . lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( f (Pred n))) 

这就是上面的`metafact`函数。这种构造方法可以用于构造任意递归函数的「G」。

然后我们需要找到求解方程`G(f)=f`的办法。满足`f(x)=x`的x称为函数`f`的不动点，`f`是高阶函数时也不例外。Y组合子的作用就是计算函数的不动点，它对所有的函数`f`都满足`f(Y(f)) = Y(f)`，推理如下：
    
    Y (f) = (lambda y . (lambda x . y (x x)) (lambda x . y (x x))) f
        = (lambda x . f (x x)) (lambda x . f (x x)) 
        = (lambda x . f (x x)) (lambda a . f (a a))
        = f ((lambda a . f (a a)) (lambda a . f (a a)))
        = f ((lambda x . f (x x)) (lambda x . f (x x)))
        = f (Y(f))

于是，`factorial`的定义就可以写成：

    factorial n = (Y metafact) n 
                = {[lambda y . (lambda t . y (t t)) (lambda t . y (t t))]
                   [lambda f . lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( f (Pred n)))]} n

这下不用引用自身了。

## Y怎么来的

现在回到第一版的阶乘。我们虽然不能直接引用自身，但可以把它作为参数传进来，也就是说： 

    let fact2 = lambda f. lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( f (Pred n))) 

这样，在计算5的阶乘时，我们只需要计算`fact2(fact2, 5)`就可以了。定义并没有引用自身，只是在使用的时候把自己当参数传过去。是不是很简单？

但是，这个计算式是错误的：fact2的定义要求它接受两个参数，其中参数f是只接受一个参数的函数，于是计算式中第二个的fact2在参数数量上是无法和定义中的f匹配的。那怎么办？

不要紧，我们可以修改一下f的形式，让它接受两个参数。即：

    let fact3 = lambda f. lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( f [f, (Pred n)])) 

这下计算`fact3(fact3, 5)`就不会出错了。除了这个定义有点丑……

如果对fact3做下化简又如何呢？首先是对拥有两个参数的f进行柯里化变换：

    let fact3 = lambda h . lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( h h (Pred n))) 
              = lambda h . lambda n . IsZero n 1 (Mult n ( (h h) (Pred n)))

这样计算阶乘的方式也相应变成了`(fact3 fact3) 5`。接着把`(h h)`用函数`q`代替，则有

    let fact3 = lambda h . lambda n . [lambda q . IsZero n 1 (Mult n ( q (Pred n)))] (h h)
              = lambda h . [lambda n . lambda q . IsZero n 1 (Mult n ( q (Pred n)))] (h h)

仔细观察中括号部分，参数h对于这部分是完全自由的，于是我们可以用另一个函数定义替换之：

    let f0 = lambda n . lambda q . IsZero n 1 (Mult n ( q (Pred n)))
    let fact3 = lambda h . f0 (h h)

是不是觉得`f0`眼熟？没错，这就是`metafact`！不过我们先把`f0`放一边，看看如何使用这个定义计算n的阶乘。

    factorail n = (fact3 fact3) n 
                = (lambda h . f0 (h h)) (lambda h . f0 (h h)) n

把上面的式子写成 `function_name x`的形式：

    factorial n = {[lambda f . (lambda h . f (h h)) (lambda h . f (h h))] f0} n

注意大括号中的部分，是不是更眼熟了？这就是Y的定义。真是怎么绕都扰不过去的Y啊……

    factorial n = {[lambda f . (lambda h . f (h h)) (lambda h . f (h h))] f0} n
                = {Y f0} n
                = (Y metafact) n

<!-- ## 命令式语言中的递归实现 ## 函数式语言中的递归实现 -->

[1]: http://goodmath.blogspot.com/
[lc4]: http://goodmath.blogspot.com/2006/05/why-oh-why-y.html
[rec]: http://goodmath.blogspot.com/2006/03/clarifying-recursion.html
[litsch]: http://www.amazon.com/gp/product/0262560992/ref=pd_sim_books/104-7045044-8378353?n=283155
